% Created 2016-08-19 Sex 16:12
\documentclass[integrals,nointegrals,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[QX]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[brazil, english]{babel}
\usepackage{amsmath,amsthm}
\usepackage[retainorgcmds]{IEEEtrantools}
\theoremstyle{Definition}
\newtheorem{ideia}{Ideia}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{conjectura}{Conjectura}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\til}[1]{\widetilde{#1}}
\author{Alexandre de Sousa Mota, Feliciano Marcílio Vitório}
\date{\today}
\title{Desigualdades geométricas para buracos negros e outros corpos}
\hypersetup{
 pdfauthor={Alexandre de Sousa Mota, Feliciano Marcílio Vitório},
 pdftitle={Desigualdades geométricas para buracos negros e outros corpos},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.50.2 (Org mode 8.3.5)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents



\section{Apresentação}
\label{sec:orgheadline1}

O presente projeto é apresentado ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - CNPq, atendendo à chamada pública para a participação no Programa de bolsas individuais, na modalidade Pós-doutorado Júnior - PDJ.

Neste projeto, detalhamos o plano de atividades para o estágio pós-doutoral de Alexandre de Sousa Mota, sob supervisão do Prof. Dr. Feliciano Marcílio Aguiar Vitório , com duração de 12 (doze) meses, a ser iniciado a partir de março de 2017. Este estágio será realizado no Instituto de Matemática da Universidad Federal de Alagoas, dentro do Programa de Pós-Graduação da instituição, ao qual está vinculado o supervisor do estágio.

O candidato \emph{Alexandre de Sousa Mota} é Bacharel em Física (2009) e Mestre em Matemática (2011) pela Universidade Federal do Ceará (UFC). Obteve o título de Doutor em Matemática recentemente (Junho/2016) também pela UFC, sob a supervisão do Prof. Dr. Frederico Vale Girão, com a tese: \emph{Um breve estudo sobre a massa de Gauss-Bonnet-Chern dos Gráficos Euclidianos}, que resultou na produção de um artigo, em fase de revisão para ser submetido a uma publicação com revisão por pares (\emph{peer review}), cuja a primeira versão foi tornada pública no arXiv sob o título: \emph{The Gauss-Bonnet-Chern mass of higher codimension graphical manifolds} \cite{girao_gauss-bonnet-chern_2015}, no qual se versa sobre a validade (parcial) de versões das conjecturas da massa positiva e de Penrose para a dita \(q\)-massa de Gauss-Bonnet-Chern. Esse conceito de massa, que é inspirado e generaliza o conceito de massa ADM (\(1\)-massa de Gauss-Bonnet-Chern) em relatividade geral clássica, advém das ditas \emph{gravidades de Einstein-Lanczos-Lovelock} (ou simplesmente \emph{gravidades de Lovelock}), que generalizam relatividade em um certo sentido, e das quais aquela também é um tipo particular.
Atualmente o candidato encontra-se em um estágio pós-doutoral na UFC, sob a supervisão do Prof. Dr. Frederico Vale Girão, onde tem dado continuidade aos seus trabalhos de pesquisa na área de geometria diferencial, com ênfase em relatividade geral matemática.

No projeto ora proposto, pretendemos investigar algumas questões de interesse comum do supervisor e do candidato, à saber, \emph{desigualdades geométricas para corpos} no cenário de relatividade geral. De forma que o candidato possa aproveitar e aprimorar as habilidades desenvolvidas durante seu período de doutoramento, bem como adquirir novas. No período de vigência do estágio, buscar-se-á desenvolver novas ferramentas, bem como alicar as já conhecidas, para estudar as ideias de pesquisas aqui propostas, e outras relevantes que possam surgir.


\section{Temas de pesquisas}
\label{sec:orgheadline5}

Do ponto de vista matemático, Relatividade Geral (clássica) pode ser interpretada como sendo o estudo da geometria dos \textit{espaços-tempos}, isto é, as variedades Lorentizianas \((\bar{\mathcal{N}}^{n+1},{\bar g})\), que realizam a \textit{equação de Einstein} (sem constante cosmológica)
\(G_{\bar g} = 8\pi T\)
onde \(G_{\bar g} := Ric_{\bar g} - \frac{1}{2} R_{\bar g} {\bar g}\) é o tensor de Einstein, e \(T \in \Gamma(T^{\star}\bar{\mathcal{N}} \otimes T^{\star}\bar{\mathcal{N}})\), denominado \textit{tensor energia-momento}, são ambos campos tensoriais simétricos e livres de divergência; o tensor energia-momento \(T = T({\bar g}, \bar{\mathcal F})\) depende da métrica \({\bar g}\) e dos campos de não-gravitacionais (por vezes também chamados \emph{campos de matéria}), aqui denotados coletivamente por \(\bar{\mathcal F}\), em geral são modelados como seções de fibrados sobre a varidade espaço-tempo \(\bar{{\mathcal N}}^{n+1}\); convencionamos que a métrica \({\bar g}\) tem assinatura \((-,+,+,\ldots, +)\). Assim, sendo uma teoria geométrica é natural que desigualdades geométricas surjam nesse contexto.

Entretanto, Relatividade Geral também é uma teoria física (bem sucedida), que modela a estrutura macroscópica do nosso universo. Assim, é frequente que as quantidades envolvidas nas desigualdades geométricas estejam munidas de uma interpretação física; e, os comportamentos esperados do campo gravitacional, interpretado como sendo a métrica, e dos campos não-gravitacionais, codificados no tensor energia-momento, costumam sugerir desigualdades que são altamente não-triviais, do ponto de vista matemático. A interface entre física e geometria dá um caráter distinto as desigualdades geométricas em Relatividade Geral, haja visto que tem tanto uma definição geométrica quanto uma interpretação física.

Exemplos importantes de desigualdades geométricas são a \textit{conjectura da massa positiva} e a \textit{conjectura de Penrose}. Ambas sugerem cotas inferiores para a massa ADM total (um invariante geométrico) dos espaços-tempos que admitem dados de Cauchy assintoticamente planos (isto é, dados de Cauchy que modelam sistemas gravitacionais isolados) e satisfaçam a condição de energia dominante.

Mais precisamente, um \textit{dado de Cauchy} (ou \textit{conjunto de dados iniciais}) de um espaço-tempo \((\bar{\mathcal{N}}^{n+1},{\bar g})\), com uma orientação no tempo fixada, é uma tripla \((M^n, g, K)\), formada por uma hipersuperfície orientável tipo-espaço \((M^n, g)\) desse espaço-tempo, mergulhada isometricamente, junto com sua métrica \(g\) e sua segunda forma fundamental \(K\); que satisfaz as seguintes \textit{equações de vínculos}, determinadas pela combinação da equação de Einstein com as equações de Gauss e Codazzi para subvariedades \cite{chrusciel_mathematical_2010,eric_poisson_advanced_2002,blanchet_mass_2009},
\begin{align*}
R_g + (\mathrm{tr}_gK)^2 -||K||^2_g &= 16\pi \mu \\
\mathrm{div}_g \left( K - (\mathrm{tr}_g K)g \right) &= 8\pi J \\
\mathcal{C}(\mathcal{F},g) &= 0
\end{align*}
onde \(\mu = T(n,n) \in C^{\infty}(M)\) e \(J = T(n, \cdot) \in \Gamma\left( T^{\star}M \right)\) são a \textit{densidade (pontual) de energia} e a \textit{densidade de momento}, respectivamente, com \(n \in \Gamma\left( T^{\perp}M \right)\) indicando o campo normal unitário ao longo de \(M\) orientado para o futuro; e, \(\mathcal{C}(\mathcal{F},g)\) denota o conjunto adicional de vínculos que devem ser satisfeitos pelos campos não-gravitacionais ao longo de \(M\) (usualmente são sessões de fibrados sobre \(M\)), aqui denotados coletivamente por \(\mathcal{F}\). Um dado de Cauchy (de um espaço-tempo) é dito satisfazer a \textit{condição de energia dominante} se satisfaz a desigualdade
\[ \mu \geq |J|_g. \]

Por sua vez, uma hipersuperfície completa tipo-espaço \((M^n,g,K)\) (com um número finito de fins) de um espaço-tempo \((\bar{\mathcal{N}}^{n+1},\bar{g})\) é dita ser \textit{assintoticamente plana de ordem} \(\tau\) (para algum \(\tau\) real positivo), se admite um subconjunto compacto \(\Omega \subset M\), cujo complemento \(M \setminus \Omega = \sqcup_{i=1}^k E_i\) tem um número finito (digamos, \(k\)) de componentes conexas \(E_i\), cada uma das quais  é dita sem um \emph{fim} e é difeomorfa a \(\mathbb{R}^n \setminus \overline{B}_{r_i}(0)\) e, no sistema de coordenadas induzido pelo difeomorfismo, satisfaz às seguintes condições de decaimento, quando \(|x| \to \infty\):
\begin{align*}
|\partial^{\alpha}(g_{ij} - \delta_{ij})| &= O(|x|^{-\tau - \alpha}), \quad |\alpha| \leq 2; \\
|\partial^{\beta}K_{ij}| &= O(|x|^{-\tau - 1 -\beta}), \quad |\beta| \leq 1,
\end{align*}
onde \(| \cdot |\) é a norma Euclidiana usual, \(g\) é a métrica Riemanniana induzida em \(M^n\), \(K\) é a sua segunda forma fundamental, \(\delta\) é a sua métrica Euclidiana usual, e \(\partial\) denota as derivadas parciais induzidas pelo difeomorfismo de cada fim. O sistema de coordenadas induzido pelo(s) difeomorfismo(s) e satisfazendo essas condições, é dito ser um \emph{sistema de coordenadas assintóticas} ou um \emph{difeomorfismo dos fins}.

Arnowitt, Desner e Misner \cite{blanchet_mass_2009,eric_poisson_advanced_2002} introduziram as noções de \textit{energia ADM (total)} e o \textit{momento linear ADM (total)} para espaços-tempos que admitem dados de Cauchy \((M^n,g,K)\) assintoticamente planos, que são definidas (respectivamente) por
\begin{align*}
E &:=  \frac{1}{2(n-1)\omega_{n-1}} \lim_{r \to \infty} \int_{S_r} (g_{ij,i} - g_{ii,j})\nu^j dS_r \\
P_i &:=  \frac{1}{(n-1)\omega_{n-1}} \lim_{r \to \infty} \int_{S_r} (K_{ij} - \mathrm{tr}_{\delta}(K)\delta_{ij}) \nu^j dS_r,
\end{align*}
em cada fim de \(M\), onde \(\omega_{n-1}\) é o volume da esfera unitária de dimensão \((n-1)\), \(S_r\) são esferas coordenadas Euclidianas de raio \(r\), \(dS_r\) é a forma volume da esfera \(S_r\) induzida pela métrica Euclidiana, e \(\nu\) é um campo unitário normal exterior para \(S_r\), com respeito a métrica Euclidiana; os índices se referem as coordenadas assintóticas de cada fim. É conhecido, devido aos trabalhos de Robert Bartnik \cite{bartnik_mass_1986} e Piotr Chruściel \cite{bergmann_boundary_1986} para dados de Cauchy assintoticamente planos a uma taxa \(\tau > \frac{n-2}{2}\), com curvatura escalar total finita e \(|J|_g \in L^1(M)\), esses limites existem, são finitos, e são invariantes geométricos, isto é, não dependem das coordenadas assintóticas escolhidas para calculá-los. Essas quantidades são não-triviais (do ponto de vista matemático), e podem ser motivadas (do ponto de vista físico) através da análise dos termos de fronteira da ação de Einstein-Hilbert, na dita formulação Hamiltoniana da Relatividade Geral \cite{eric_poisson_advanced_2002,blanchet_mass_2009}. Por argumentos físicos heurísticos segue a

\begin{conjectura}[da Energia Positiva] Seja $(M^n,g,K)$ um dado de Cauchy, com $n \ge 3$. Se $(M^n,g,K)$ é assintoticamente plano a uma taxa $\tau > \frac{n-2}{2}$, tem curvatura escalar total finita, $|J|_g \in L^1(M)$, e satisfaz à condição da energia dominante $(\mu \geq |J|_g)$, então
\[ E \geq |P|_{\delta}. \]
Ademais, se a igualdade ocorre, então $(M,g,K)$ é uma hipersuperf\'{\i}cie tipo-espaço do espaço-tempo de Minkowski, com métrica induzida $g$ e segunda forma fundamental $K$.
\end{conjectura}

Essa conjectura foi provada por R. Schoen e S. Yau \cite{schoen_proof_1979} para dimensão \(3 \le n \le 7\). E. Witten \cite{witten_new_1981} provou essa conjectura para o caso de variedades que admitem uma estrutura spin (sem a restrição na dimensão).

Um caso especial importante desta conjectura é o caso em que o dado de Cauchy \((M^n,g,K)\) é totalmente geodésico (simétrico no tempo), isto é, \(K \equiv 0\). Neste caso a condição da energia dominante se reduz simplesmente a condição
\[ R_g \ge 0, \]
e a \textit{massa ADM}
\[ m_{\mathrm ADM} := \sqrt{E^2 - |P|^2_{\delta}} \]
se reduz a \(m_{\mathrm ADM} = E\). Dessa forma, temos a dita \textit{"versão Riemanniana"} da Conjectura da Massa Positiva

\begin{conjectura}[(Riemanniana) da Massa Positiva] Seja $(M^n,g)$ uma variedade Riemanniana, com $n \ge 3$. Se $(M^n,g)$ é assintoticamente plana a uma taxa $\tau > \frac{n-2}{2}$, com curvatura escalar não-negativa e integrável, e massa ADM $m_{\mathrm ADM}$, então
$$
m_{\mathrm ADM} \geq 0.
$$
Ademais, a igualdade ocorre, se e somente se, $(M^n,g)$ é o espaço Euclidiano $(\mathbb{R}^n, \delta)$ com sua métrica usual.
\end{conjectura}

Usando argumentos heurísticos, baseados na conjectura da censura cósmica e no teorema da área, Sir Roger Penrose conjecturou um cota inferior para a energia ADM de espaços-tempos com um número finito de buracos negros \cite{penrose_naked_1973} (veja também \cite{mars_present_2009}), cuja \textit{``versão Riemanniana"} é a seguinte:

\begin{conjectura}[(Riemanniana) de Penrose]
Suponha uma variedade Riemanniana $(M^n,g)$ completa, $n \ge 3$, assintoticamente plana a uma taxa $\tau > \frac{n-2}{2}$, com curvatura escalar não-negativa e integrável, e massa ADM $m_{\mathrm ADM}$. Se $(M^n, g)$ contém uma hipersuperfície mínima (fechada) \textit{"outertmost"} de área $A$ (possivelmente não-conexa), então tem-se que
\[ \mathrm{m}_{\mathrm ADM} \geq \frac{1}{2}\left(\frac{A}{\omega_{n-1}} \right)^{\frac{n-2}{n-1}}, \]
Além disso, a igualdade ocorre, se e somente se, a região ilimitada de $(M^n,g)$ é isométrica a variedade de Schwarzschild Riemanniana.
\end{conjectura}

Hubert Bray \cite{bray_proof_2001}, Huisken e Ilmanen \cite{huisken_inverse_2001} provaram essa conjectura no caso de dimensão \(3\). Bray e Lee também provaram essa desigualdade para dimensão \(3 < n \le 7\), e estabeleceram sua rigidez no caso especial de variedades spin \cite{bray_riemannian_2009}.

Em sua tese de doutoramento, Mau-Kwong Lam \cite{lam_graph_2011} desenvolveu uma abordagem inovadora para responder a (versão    Riemanniana) das conjecturas da massa positiva e de Penrose em todas as dimensões, cujo principais méritos são a sua simplicidade técnica e o seu sucesso em determinar uma fórmula explícita para o cálculo da massa ADM de uma certa classe de variedades assintoticamente planas, à saber, àquelas que podem podem ser realizadas (a menos de um mergulho isométrico) como uma certa classe de gráficos de codimensão \(1\) no espaço Euclidiano (com sua métrica canônica); essa classe foi ampliada por Heudson Mirandola e Feliciano Vitório \cite{mirandola_positive_2015}, incluindo também áquelas que podem ser realizadas como uma certa classe de gráficos de codimensão arbitrária no espaço Euclidiano; e, por Frederico Girão e Levi Lima \cite{de_lima_adm_2014}, incluindo àquelas que podem ser realizadas como hipersuperfícies do espaço Euclidiano, com uma certa estrutura de gráficos nos fins.

\subsection{Massa ADM via teorema do mergulho isométrico}
\label{sec:orgheadline2}

Inspirado na abordagem desenvolvida por Lam, Vitório e outros \cite{lam_graph_2011,mirandola_positive_2015,de_lima_adm_2014}, durante seu doutoramento o candidato investigou (em colaboração com Frederico Girão) a versão dessas cojecturas para a \(q\)-ésima massa de Gauss-Bonnet-Chern \cite{girao_gauss-bonnet-chern_2015}, que advém de uma generalização da Relatividade Geral, conhecida como gravidade de Einstein-Lanczos-Lovelock. Uma análise cuidadosa dos métodos e técnicas empregadas nessa investigação sugere

\begin{ideia}
Calcular a massa ADM para as variedades Riemannianas assintoticamente planas a uma taxa $\tau > \frac{n-2}{2}$, com curvatura escalar total finita, via teorema do mergulho isométrico de Nash \cite{nash_imbedding_1956}.
\end{ideia}


\subsection{Pontos estacionários do funcional massa ADM}
\label{sec:orgheadline3}

A abordagem do Lam tem tido apenas sucesso parcial em estabelecer rigidez (caso de igualdade) das desigualdades geométricas conjecturadas \cite{huang_equality_2014,de_lima_rigidity_2012}. Isso sugere uma busca por métodos e técnicas complementares.

Do ponto de vista variacional, podemos fazer uma releitura das conjecturas da massa positiva e de Penrose como sendo conjecturas sobre a existência e a unicidade dos pontos de mínimo globais do funcional massa ADM sobre certas classes de variedades Riemannianas. Isso sugere que, para estabelecer a rigidez das desigualdades geométricas conjecturadas, podemos

\begin{ideia}
Investigar os pontos estacionários do funcional massa ADM, na classe das variedades Riemannianas assintoticamente planas de ordem    $\tau > \frac{n-2}{2}$, com curvatura escalar total finita.
\end{ideia}

Técnicas variacionais ou que envolvam fluxos geométricos são caminhos naturais a serem explorados nesse estudo. Porém, talvez seja necessário desenvolver novas técnicas.


\subsection{Desigualdade universal entre carga, momento angular, e tamanho de corpos}
\label{sec:orgheadline4}

Recentemente Sergio Dain, fazendo uso de argumentos físicos heurísticos, conjecturou que deve valer a desigualdade universal \cite{dain_bekenstein_2015},
\begin{equation}
\label{eq:desigualdade}
\frac{Q^4}{4} + c^2 J^2 \le k^2 \frac{c^8}{G^2} {\mathcal R}^4,
\end{equation}
relacionando a carga eletromagnética \(Q\), o momento angular \(J\) e uma uma medida apropriada do tamanho \({\mathcal R}\) de um corpo macroscópico; onde \(k\) é alguma constante universal (isto é, não depende do corpo), cujo valor exato depende da definição de uma medida de tamanho adequada; \(c\) e \(G\) são a velocidade da luz e a constante de Newton, respectivamente.

A questão do "\emph{tamanho mínimo}" de um corpo carregado (e ausência de momento angular, isto é, o caso \(J=0\)) foi primeiro estudado em \cite{arnowitt_minimum_1965}. Argumentos heurísticos que dão suporte a essa desigualdade foram apresentados em \cite{dain_inequality_2014} para o caso de um corpo eletromagneticamente neutro (isto é, \(Q = 0\)), onde também foi apresentado uma prova para uma versão dessa desigualdade no caso de corpos de densidade constante, usando uma certa definição de tamanho. Marcus Khuri \cite{khuri_existence_2015} provou-a para um caso muito mais geral, usando a mesma medida de tamanho adotada em \cite{dain_inequality_2014}. Khuri \cite{khuri_inequalities_2015} também provou uma versão da desigualdade acima no caso da ausência de momento angular (isto é, \(J=0\)), usando uma medida de tamanho similar (mas não idêntica) àquelas usadas em \cite{dain_inequality_2014,khuri_existence_2015}. Entretanto, não é esperado que as definições de medidas de tamanho usadas nessas desigualdades sejam ótimas.

A formulação matemática precisa da desigualdade \eqref{eq:desigualdade} envolve várias dificuldades. Talvez a principal seja encontrar uma medida adequada do tamanho \(\mathcal{R}\) de um corpo em um espaço-tempo geral, que espera-se ser uma definição não-única e difícil de encontrar \cite{anglada_inequality_2016}. A exceção é o caso de espaços-tempos com simetria esférica, onde o raio de área da fronteira de um corpo é a definição canônica para a sua medida de tamanho \(\mathcal{R}\). Em \cite{anglada_inequality_2016} os autores investigaram a desigualdade \eqref{eq:desigualdade} nesse cenário (que implica \(J= 0\), em particular), onde provaram várias propriedades importantes para a mesma que, no melhor do nosso conhecimento, ainda não foram provadas para um cenário mais geral. Isso possibilitou-os estabelecer o valor ótimo da constante universal na desigualdade \eqref{eq:desigualdade},
\begin{displaymath}
k = 2,
\end{displaymath}
e o cenário adequado onde a desigualdade \eqref{eq:desigualdade} deve ser válida no caso geral, à saber:
\begin{conjectura}
\label{conj:dain}
A desigualdade \eqref{eq:desigualdade} deve ser válida para qualquer região limitada (um corpo) de um conjunto de dados iniciais assintoticamente plano, que não está dentro de um horizonte e tenha fronteira suficientemente regular. A igualdade ocorre se, e somente se, o corpo é trivial.
\end{conjectura}

Posto isto, nos propomos

\begin{ideia}
Buscar uma medida do tamanho de um corpo que seja ótima para a desigualdade \eqref{eq:desigualdade}, e investigar a validade da conjectura \ref{conj:dain}. Também pretendemos investigar a validade das propriedades da desigualdade \eqref{eq:desigualdade} (apresentadas em \cite{anglada_inequality_2016}) em um cenário mais geral.
\end{ideia}


\section{Atividades propostas}
\label{sec:orgheadline6}


Durante o proposto estágio pós-doutoral pretende-se, conjuntamente com colaboradores do Instituto de Matemática da Universidade Federal de Alagoas, bem como com outros possíveis colaboradores, buscar respostas para as ideias de pesquisas aqui elencadas e, além dessas, outras que possam surgir durante o período estipulado para o estágio.

O candidato também procurará ativamente realizar e participar de conferências e seminários entre membros da Universidade Federal de Alagoas, bem como de outros eventos científicos, com o intento de divulgar sua produção acadêmica. Contribuindo assim para fortalecer os laços acadêmicos entre parceiros locais, regionais e globais.

Toda a produção acadêmica resultante do estágio ora proposto, será tornada pública sob a forma de \emph{Acesso Livre e Aberto}, isto é, de forma que esteja acessível para qualquer pessoa do mundo que esteja conectada a Internet, sem quaisquer barreiras ao seu acesso, que não seja àquela imposta pelo acesso a um ponto de conexão com a rede Internet; e, sob termos de licenciamento que não imponham qualquer restrição além da exigência de citação da obra e seus respectivos autores, e (opcionalmente) da reciprocidade dos termos de licenciamento na sua redistribuição e no seu reuso. Faz-se isso com o intento de não cercear o direito legítmo ao acesso ao conhecimento científico por parte quem financia genuinamente esse projeto (se aprovado for): as pessoas comuns, com conhecimento científico qualificado ou não, que o fazem através dos fundos públicos, para os quais contribuem com o pagamento de seus impostos. Ademais, como efeito colateral, com a retirada de barreiras para o acesso a produção acadêmica diminui-se os custos de acesso, também espera-se que sua visibilidade seja ampliada, o que pode implicar em um possível aumento na sua audiência, seu reuso, suas citações, e atraia potenciais colaboradores \cite{mckiernan_how_2016}, contribuindo assim para promover globalmente a pesquisa científica financiada pelo CNPq, bem como a ciência brasileira em todo o seu conjunto.



\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{pos-doc-ufal}
\end{document}